\chapter{Trabalhos Relacionados}
\label{cap:related}

\section{Aprendizado de Máquina na Análise Educacional}

A mineração de dados educacionais (\textit{Educational Data Mining}, EDM) consolidou-se como área de pesquisa a partir da segunda metade da década de 2000, quando \citet{baker2010} mapearam o estado da arte e identificaram cinco grandes paradigmas: predição, agrupamento, mineração de regras de associação, descoberta com modelos e visualização. Em revisão atualizada, \citet{romero2020} estenderam esse panorama e evidenciaram a predominância de técnicas supervisionadas para tarefas de classificação, especialmente para predizer aprovação, evasão e desempenho em avaliações padronizadas.

No Brasil, a aplicação de algoritmos de aprendizado supervisionado a dados administrativos educacionais ganhou tração com a ampla disponibilização de microdados do INEP. Estudos baseados no Censo Escolar e no IDEB utilizaram regressões logísticas, árvores de decisão e florestas aleatórias para identificar fatores associados a desempenho e evasão \cite{barbosa2021}. A capacidade dessas técnicas de lidar com bases de alta dimensionalidade e distribuições assimétricas (características típicas dos dados administrativos educacionais brasileiros) as torna especialmente adequadas ao contexto municipal.

Apesar dos avanços, a literatura nacional apresenta três lacunas persistentes: (i) concentração de estudos em municípios das regiões Sul e Sudeste, (ii) uso de modelos globais que ignoram a heterogeneidade socioeconômica entre municípios, e (iii) sub-representação de estados como o Maranhão, onde as condições de vulnerabilidade tornam inadequada a comparação direta com médias nacionais.

\section{Aprendizado Não Supervisionado para Segmentação Contextual}

O agrupamento (\textit{clustering}) via K-Means, proposto por \citet{macqueen1967}, é uma das técnicas de aprendizado não supervisionado mais amplamente utilizadas para segmentação de entidades em grupos homogêneos internamente e heterogêneos entre si. O algoritmo minimiza a inércia intragrupo por meio de iterações de atribuição e recentramento, requerendo apenas a especificação prévia do número de grupos~$k$.

A seleção de $k$ é um desafio clássico. O método do cotovelo avalia a variação da inércia, mas pode ser ambíguo em dados reais. O coeficiente de silhouette, introduzido por \citet{rousseeuw1987}, oferece uma métrica mais interpretável: para cada ponto, mede a razão entre sua coesão intragrupo e sua separação do cluster mais próximo, produzindo um escore entre -1 e 1 (quanto mais alto, mais bem definido o agrupamento).

Em contextos educacionais, o K-Means tem sido empregado para segmentar escolas por perfil socioeconômico antes de comparações de desempenho, o que evita o confundimento entre contexto e eficácia escolar. A visualização dos clusters via Análise de Componentes Principais \cite{abdi2010} permite inspecionar graficamente a qualidade da separação em espaço bidimensional, mesmo quando as variáveis originais têm escalas incomparáveis.

A combinação de K-Means para segmentação contextual com testes intragrupo para identificação de fatores discriminantes representa uma abordagem metodológica que preserva a validade interna das comparações: ao comparar municípios dentro do mesmo cluster socioeconômico, reduz-se o risco de atribuir a fatores escolares diferenças que são, na verdade, determinadas pela renda ou pelo nível de desenvolvimento humano.

\section{Estudos sobre IDEB e Fatores Socioeconômicos no Brasil}

O IDEB foi concebido por \citet{fernandes2007} como uma medida composta que combina taxa de aprovação (fluxo) e proficiência em Língua Portuguesa e Matemática (Saeb/Prova Brasil), resultando em um indicador comparável ao longo do tempo e entre redes de ensino. \citet{soares2013} examinaram os pressupostos estatísticos do índice, alertando para o risco de interpretações simplistas que ignoram a correlação entre fluxo e proficiência.

A relação entre qualificação docente e desempenho escolar é um dos achados mais robustos da literatura internacional. \citet{rivkin2005}, em análise com dados de Texas, demonstraram que a qualidade do professor é o fator intraescolar com maior impacto sobre o aprendizado dos estudantes, superando infraestrutura e tamanho de turma. O efeito-escola, por sua vez, foi documentado desde o clássico relatório de \citet{coleman1966}, que identificou nos Estados Unidos que o contexto socioeconômico familiar explica a maior parte da variância no desempenho, enquanto fatores escolares têm efeito residual (embora real e acionável por políticas públicas).

No Brasil, \citet{barbosa2021} analisaram a relação entre infraestrutura escolar e desempenho usando dados do Censo Escolar e do Saeb, encontrando associação positiva entre presença de laboratórios, bibliotecas e conexão à internet e os resultados dos estudantes. \citet{hanushek2012} demonstraram, em perspectiva comparada entre países, que habilidades cognitivas têm efeito causal sobre crescimento econômico de longo prazo, reforçando a relevância de investigar os determinantes do desempenho escolar em estados de baixo IDH como o Maranhão.

Análises centradas especificamente no Maranhão são escassas. O estado figurou sistematicamente entre os piores índices nacionais no IDEB das séries iniciais \cite{inep2023}, com média municipal abaixo de 5,0 na última edição. A concentração de municípios em condições de alta vulnerabilidade socioeconômica torna necessária uma abordagem que controle o contexto antes de comparar desempenhos, o que a literatura geral sobre IDEB raramente faz de forma sistemática.

\section{Nossa Proposta}

O presente trabalho distingue-se da literatura existente por três características: (i) adota uma abordagem em dois estágios que separa explicitamente a segmentação socioeconômica da análise de fatores intracontextuais; (ii) aplica essa lógica exclusivamente aos 217 municípios maranhenses com dados disponíveis no IDEB 2023, contexto sub-representado na literatura de EDM; e (iii) combina importâncias do Random Forest \cite{breiman2001} com testes de Mann-Whitney \cite{mannwhitney1947} para obter tanto uma ordenação de variáveis quanto evidência estatística de que as diferenças observadas não são atribuíveis ao acaso.

A análise intragrupo (restrita a municípios com contexto socioeconômico semelhante) responde a uma pergunta que modelos globais não conseguem: quais fatores diferem, de forma consistente e estatisticamente significativa, entre municípios que superam e que ficam abaixo do desempenho esperado dado o seu contexto? Essa pergunta tem implicação direta para políticas educacionais, pois identifica alvos de intervenção que operam mesmo sob restrições socioeconômicas.