\chapter{Materiais e Métodos}
\label{cap:methods}

\section{Fontes de Dados}

Este estudo integra quatro bases de dados públicas referentes aos municípios do Maranhão:

\begin{itemize}
    \item \textbf{IDEB EFAI 2023 (INEP).} O Índice de Desenvolvimento da Educação Básica dos Anos Iniciais do Ensino Fundamental, divulgado pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira \cite{inep2023}, é calculado conforme a metodologia proposta por \citet{fernandes2007}: combina a taxa de aprovação escolar (fluxo) com a proficiência média em Língua Portuguesa e Matemática aferida pelo Saeb. Para este estudo, utilizou-se a edição 2023 da rede municipal, que cobriu os 217 (todos) municípios do estado com dados disponíveis.

    \item \textbf{Censo Escolar 2023 (INEP).} Os microdados do Censo Escolar fornecem informações a nível de escola sobre infraestrutura física (internet, biblioteca/sala de leitura, laboratório de informática, quadra esportiva, abastecimento de água e esgotamento sanitário) e sobre o corpo docente. Para as variáveis de formação docente nos Anos Iniciais do Ensino Fundamental, utilizou-se a Tabela 2.23 da Sinopse Estatística do Educacenso 2023, que fornece o número de docentes EFAI por nível de formação de modo consistente entre numerador e denominador, eliminando o viés de dupla contagem presente nos microdados brutos.

    \item \textbf{Censo Demográfico 2010 (IBGE).} A renda per capita municipal de 2010 foi extraída do Censo Demográfico \cite{ibge2010} e utilizada como proxy da capacidade econômica dos municípios. Embora defasada, essa variável é o indicador de renda municipal mais desagregado disponível com cobertura universal para os 217 municípios analisados.

    \item \textbf{IDHM 2010 (Atlas Brasil/PNUD).} O Índice de Desenvolvimento Humano Municipal, calculado pelo PNUD Brasil (Programa das Nações Unidas para o Desenvolvimento) com base no Censo 2010, captura três dimensões do desenvolvimento humano (longevidade, educação e renda) em um índice composto entre 0 e 1. Junto com a renda per capita, compõe o espaço de segmentação socioeconômica utilizado na clusterização.
\end{itemize}

\section{Variáveis}

As variáveis são organizadas em três grupos, descritos na Tabela~\ref{tab:variaveis}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Variáveis utilizadas na análise}
\label{tab:variaveis}
\begin{tabular}{p{5.5cm} p{2.5cm} p{6cm}}
\toprule
\textbf{Variável} & \textbf{Fonte} & \textbf{Definição operacional} \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Segmentação socioeconômica}} \\
Renda per capita 2010 & IBGE 2010 & Renda domiciliar per capita média municipal (R\$) \\
IDHM 2010 & PNUD/Atlas & Índice de Desenvolvimento Humano Municipal \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Infraestrutura escolar}} \\
\% escolas com internet & Censo 2023 & Proporção de escolas municipais com acesso à internet \\
\% escolas com biblioteca/sala de leitura & Censo 2023 & Proporção com biblioteca, biblioteca-sala de leitura ou sala de leitura \\
\% escolas com laboratório de informática & Censo 2023 & Proporção com laboratório de informática \\
\% escolas com quadra esportiva & Censo 2023 & Proporção com quadra de esportes \\
\% escolas com água adequada & Censo 2023 & Proporção com água potável ou rede pública \\
\% escolas com esgoto adequado & Censo 2023 & Proporção com rede pública ou fossa séptica \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Qualificação docente}} \\
\% docentes EFAI com ensino superior & Sinopse 2023 & Proporção de docentes dos Anos Iniciais com graduação \\
\% docentes EFAI com licenciatura & Sinopse 2023 & Proporção de docentes dos Anos Iniciais com licenciatura \\
\midrule
\multicolumn{3}{l}{\textit{Fluxo e distorção}} \\
Média de alunos/turma (EF) & Censo 2023 & Total de matrículas no EF dividido pelo total de turmas EF \\
Proxy distorção idade-série & Censo 2023 & \% matrículas com 15 anos ou mais na educação básica municipal \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Metodologia}

O pipeline analítico segue as etapas do processo CRISP-DM (\textit{Cross-Industry Standard Process for Data Mining}) \cite{shearer2000}, adaptado ao contexto de análise de dados educacionais: compreensão do domínio, coleta e preparação dos dados, modelagem e avaliação dos resultados. Dentro desse processo, a análise é conduzida em dois estágios sequenciais, conforme descrito a seguir.

\subsection{Estágio 1: Segmentação Socioeconômica por K-Means}

O K-Means \cite{macqueen1967} agrupa os 217 municípios com base em renda per capita e IDHM. Antes da clusterização, as duas variáveis são normalizadas via \texttt{RobustScaler}, que centraliza na mediana e escala pelo intervalo interquartil, reduzindo a influência de municípios atípicos (como São Luís e Imperatriz).

O número de clusters $k$ é selecionado pela inspeção conjunta do Método do Cotovelo, que avalia a inércia total em função de $k$, e do Silhouette Score médio \cite{rousseeuw1987}, que mede a separação relativa dos grupos. O algoritmo é executado com $k \in \{2, \ldots, 10\}$, inicialização \texttt{k-means++} e \texttt{n\_init = 10}. A estabilidade dos clusters é avaliada por bootstrap de 25 iterações com 80\% dos dados, seguindo a configuração de referência de \citet{benhur2002}, usando o Adjusted Rand Index (ARI) como métrica de concordância.

A visualização dos clusters é feita via Análise de Componentes Principais \cite{abdi2010} com duas componentes, permitindo inspeção gráfica da separação em espaço reduzido.

\subsection{Estágio 2: Análise Intragrupo}

Dentro de cada cluster com amostra suficiente, os municípios são divididos em dois grupos por desempenho: \textit{alto IDEB}, formado pelo quartil superior ($\geq Q_{75}$), e \textit{baixo IDEB}, formado pelo quartil inferior ($\leq Q_{25}$). Os municípios do intervalo central são excluídos da análise comparativa, o que aumenta o contraste entre os grupos e reduz o ruído.

Para identificar quais variáveis diferenciam os dois grupos, aplica-se um Random Forest Classifier \cite{breiman2001} com 500 árvores, \texttt{class\_weight='balanced'} e \texttt{min\_samples\_leaf=3}. A importância de cada variável é calculada pelo critério de redução média de impureza (\textit{Mean Decrease in Impurity}), que quantifica a contribuição de cada variável para separar os dois grupos ao longo das 500 árvores. Em paralelo, o teste de Mann-Whitney \cite{mannwhitney1947} bicaudal verifica se as distribuições das variáveis diferem significativamente entre os grupos alto e baixo IDEB. São utilizados três limiares de significância: $\alpha = 0{,}01$ (***), $\alpha = 0{,}05$ (**) e $\alpha = 0{,}10$ (*).

A combinação de importâncias do Random Forest com os p-valores do Mann-Whitney permite distinguir variáveis com alta relevância preditiva daquelas com diferença estatisticamente sustentada: uma variável é considerada fator discriminante relevante quando apresenta alta importância \textit{e} diferença significativa ao nível de $\alpha = 0{,}10$.

\section{Uso de Ferramentas de Inteligência Artificial Generativa}
\label{sec:uso_ia}

Este trabalho utilizou ferramentas de inteligência artificial generativa em três etapas do processo de pesquisa:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Revisão de código.} A primeira etada do trabalho é toda relacionada à fases de ciências de dados com Python. Foi utilizado a ferramenta Claude (Anthropic) para correção e revisão dos scripts Python do pipeline de análise (\texttt{ingest.py}, \texttt{transform.py} e os módulos de modelagem), com validação e aprovação do autor em cada alteração sugerida.
    \item \textbf{Revisão e edição de texto.} Na fase da produção escrita deste artigo, o Claude (Anthropic) e ChatGPT (OpenAI) foram utilizados para revisar a redação e a clareza das seções do artigo. O texto original, a estrutura argumentativa e as interpretações dos resultados são de autoria exclusiva do autor.
    \item \textbf{Busca e validação de referências bibliográficas.} Claude (Anthropic) e SciSpace AI Research (PubGenius Inc.) foram utilizados para identificar trabalhos potencialmente relevantes e verificar metadados de citações. Cada referência foi checada pelo autor nas fontes originais antes da inclusão.
\end{itemize}

O uso dessas ferramentas está declarado em conformidade com as diretrizes de integridade científica do CNPq, que exigem a identificação explícita das ferramentas de inteligência artificial generativa utilizadas, suas finalidades e a responsabilização integral do pesquisador pelos resultados produzidos.
